---
sidebar_position: 8
---

# Réduire la duplication de configuration

Le pipeline contient maintenant trois jobs ayant des règles et une configuration d’image identiques. Au lieu de répéter ces configurations, utilisez `extends` et `default` pour centraliser les paramètres communs.

## Concepts introduits dans cette étape :

- **Jobs cachés** : Les jobs dont le nom commence par un point (`.`) ne sont jamais ajoutés à un pipeline. Utilisez-les pour regrouper des configurations que vous souhaitez réutiliser.
- **extends** : Réutilisez des configurations communes dans plusieurs endroits en vous basant sur des jobs cachés. Si vous mettez à jour la configuration d’un job caché, tous les jobs qui en héritent appliqueront les mises à jour.
- **default** : Définissez des valeurs par défaut pour certains mots-clés qui s’appliqueront à tous les jobs, sauf si elles sont spécifiquement redéfinies.
- **Surcharge YAML** : Lorsque vous utilisez `extends` ou `default`, vous pouvez définir explicitement un mot-clé dans un job pour écraser la configuration héritée.

## Étapes de la configuration :

1. **Créer un job caché `.standard-rules`** :  
   Ce job contiendra les règles communes répétées dans `build-job`, `lint-markdown` et `test-html`.
2. **Réutiliser `.standard-rules` avec `extends`** :  
   Appliquez la configuration du job caché aux trois jobs mentionnés.
3. **Définir un bloc `default`** :  
   Configurez l'image Docker par défaut comme étant `node`.
4. **Redéfinir l’image pour le job de déploiement** :  
   Le job `pages` n'a pas besoin de l'image par défaut `node`, utilisez `busybox` à la place pour plus de rapidité.

<details>
<summary>
    Exemple de configuration du pipeline dans `.gitlab-ci.yml` :

    *Déplier pour voir un exemple de configuration mise à jour*
</summary>
```yaml
stages:
  - build
  - test
  - deploy

default:               # Définir l'image Docker par défaut
  image: node

.standard-rules:       # Job caché pour regrouper les règles communes
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == 'merge_request_event'
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH

build-job:
  extends:
    - .standard-rules  # Réutiliser la configuration de `.standard-rules`
  stage: build
  script:
    - npm ci
    - npm run build
  artifacts:
    paths:
      - "build/"

lint-markdown:
  stage: test
  extends:
    - .standard-rules  # Réutiliser la configuration de `.standard-rules`
  dependencies: []
  script:
    - npm install markdownlint-cli2 --global
    - markdownlint-cli2 -v
    - markdownlint-cli2 "blog/**/*.md" "docs/**/*.md"
  allow_failure: true

test-html:
  stage: test
  extends:
    - .standard-rules  # Réutiliser la configuration de `.standard-rules`
  dependencies:
    - build-job
  script:
    - npm install --save-dev htmlhint
    - npx htmlhint --version
    - npx htmlhint build/

pages:
  stage: deploy
  image: busybox       # Surcharger l'image par défaut avec `busybox`
  dependencies:
    - build-job
  script:
    - mv build/ public/
  artifacts:
    paths:
      - "public/"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH
```
</details>

## Validation de cette configuration :

1. **Utilisez une merge request pour valider la configuration** :  
   Fusionnez les modifications dans la branche par défaut.

2. **Vérifiez le comportement** :  
   La configuration du fichier est simplifiée, mais le pipeline doit se comporter exactement comme dans l'étape précédente.

## Félicitations !

Vous avez créé un pipeline complet et l’avez rendu plus efficace en réduisant la duplication. Vous pouvez maintenant utiliser cette connaissance pour explorer d'autres mots-clés dans la [référence YAML CI/CD de GitLab](https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/). Construisez vos propres pipelines et optimisez vos workflows !